\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\newcommand\alphaeq{\mathrel{\stackrel{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny $\alpha$}}}{=}}}
\newcommand\betaeq{\mathrel{\stackrel{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny $\beta$}}}{=}}}
\newcommand\betaetaeq{\mathrel{\stackrel{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny $\beta\eta$}}}{=}}}

\section*{Задача 3.8}
\paragraph*{}
Да се докаже, че $\supseteq$ e рефлексивна и транзитивна релация.
\subsection*{Рефлексивност}
\paragraph*{}
Можем за типова субституция да изберем идентитета $\iota$. Ясно е, че тогава $\alpha \supseteq \alpha$, понеже $\alpha \iota = \alpha$.
\subsection*{Транзитивност}
\paragraph*{}
Трябва да покажем, че от $\alpha_1 \supseteq \alpha_2 \supseteq \alpha_3$ следва $\alpha_1 \supseteq \alpha_3$. Знаем, че съществуват типови субституции $\xi_1$ и $\xi_2$, за които $\alpha_1 \xi_1 = \alpha_2$ и $\alpha_2 \xi_2 = \alpha_3$. Трябва да намерим такава субституция $\xi$, за която $\alpha_1 \xi = \alpha_3$. Ще конструираме $\xi$, която да работи като $\xi_2$ след $\xi_1$, тоест $\alpha \xi = (\alpha \xi_1) \xi_2$. Нека $\tau \in TV$, тогава $\xi(\tau) = (\xi_1(\tau)) \xi_2$. Нека да докажем, че $\xi$ има желаните свойства. Ще го направим с индукция по дефиницията на типовете.
\subsubsection*{Случай 1: $\alpha = \tau$, $\tau \in TV$}
Следва по дефиницията на функцията.
\subsection*{Случай 2: $\alpha = \beta_1 \implies \beta_2$}
$((\beta_1 \implies \beta_2)\xi_1)\xi_2 = ((\beta_1 \xi_1) \implies (\beta_1 \xi_1))\xi_2 = (\beta_1 \xi_1) \xi_2 \implies (\beta_1 \xi_1) \xi_2$. По ИП $(\beta_1 \xi_1) \xi_2 \implies (\beta_1 \xi_1) \xi_2 = \beta_1 \xi \implies \beta_2 \xi = (\beta_1 \implies \beta_2)\xi$.

\subsection*{Липса на антисиметричност}
\paragraph*{}
Нека $\alpha, \beta \in TV$, $\alpha \not\equiv \beta$. Дефинираме следната типова субституция:
$
\xi(\tau) = 
 \begin{cases} 
    \beta & \tau \equiv \alpha \\
    \alpha & \tau \equiv \beta \\
    \tau & \tau \not\equiv \alpha \land \tau \not\equiv \beta
 \end{cases}
$
\paragraph*{}
При тази ситуация $\alpha \supseteq \beta$, защото $\alpha \xi = \xi(\alpha) = \beta$. Също е вярно, че $\beta \supseteq \alpha$, защото $\beta \xi = \xi(\beta) = \alpha$. Това показва, че $\supseteq$ не е антисиметрична.

\end{document}